放行高通合併 美勢主導5G技術

2018年12月03日

放行高通合併 美勢主導5G技術

美國科技巨頭高通早前收購荷蘭晶片製造商恩智浦被阻。

【本報訊】除了關稅，特朗普亦爭取到中國放行，願意讓美國科技巨頭高通（Qualcomm）收購荷蘭晶片製造商恩智浦（NXP）。現時中國的中興及高通正爭奪5G（第五代移動通信系統）的市場，若高通收購成功，高通將由手機市場延伸至車用及物聯網領域，美國將在全球5G技術享有絕對主導權，保障國家安全。

高通2016年10月向恩智浦提議收購，但作價太低被拒。2017年高通以440億元（約3,441億港元）再次收購，由於兩公司在九個國家有較大市場，故要向九國的反壟斷機構申報，並獲美國在內八個國家同意。但今年年中美國正制裁中興，中國審批接近一年後，反對高通收購作報復，最終高通收購失敗。高通損手爛腳，股票要回購，也須付20億元（約156億港元）分手費。

今次白宮聲明在末段透露，習近平願意一改以往反對高通收購恩智浦的態度，改為持開放態度，若高通再次謀求合併，習傾向同意，讓「史上最大半導體併購案」起死回生。新華社昨天亦隨即發表高通中國區董事長孟樸的專訪，指未來高通將繼續加大與中國產業鏈的合作，協助中國創新發展，共創5G繁榮新生態。不過，美國財經媒體CNBC認為合併「起死回生」並不容易，原因是雙方在交易破局後都已經進行了股票回購，高通的回購高達300億美元（約2,346港元），也已支付恩智浦20億美元分手費。

相關新聞：菜單曝光 習特邊鋸西冷邊談判

保障美國防安全

高通晶片是全球5G技術最大基礎，5G的傳送速度及流量最少是4G的十幾倍，網路增加亦令5G通訊由手機走到物聯網領域（即所有物件能夠以互聯網形式互動）。站在美國國防來說，5G出現意味着國家安全不再局限於飛機、坦克和武器系統，晶片能讓公司能夠收集大量信息、控制關鍵的基礎設施並知曉人員和物品的實時位置，若被外國掌握可能會構成前所未有的安全威脅，故中國今次放行高通合併，美國亦保障國防安全。

■記者黎仕南

上一則
上一則
官媒不敢公開細節 怕人民指罵

下一則
下一則
今日提醒你：回顧香港校服發展史

菜單曝光 習特邊鋸西冷邊談判
官媒不敢公開細節 怕人民指罵
傷害恐續浮現憂內地製造業冇得做港廠商料定單難回升
稱不上好消息 中港股市難有運行
美32中國通促防中共滲透
【中美貿易戰】《環時》評停火90日 否認中國簽「城下之盟」
【中美貿易戰】點睇習特會成果？ 高瑜：斬立決改判斬監候 緩刑90日
【中美貿易戰】格力電器勢「造芯」 豪擲$34億參與芯片併購
【中美貿易戰】兩國關係改善？ 《中國日報》：取決於美國誠意
【中美貿易戰】中國撤銷美入口汽車40%關稅？ 網民：侵侵無中生有的訛詐
貿易戰停火 專家：中國是大輸家 90日後美國再掠一筆

中美雖休戰 高通:收購恩智浦無望

中美貿易戰暫時停火，但美國智能手機晶片製造商高通(Qualcomm)表示，已無望收購荷蘭恩智浦半導體(NXP Semiconductors)。

路透引述高通代表的電郵稱，收購已終結，交易的截止日期已過，對中美領導人有關高通之前擬議收購恩智浦的言論表示感激。

白宮上周末在「習特會」後發表的聲明中，引述中國國家主席習近平表明，「如果再次提交给他，他願意批准以前未經批准的高通交易。」

高通2016年提出以470億美元收購恩智浦，交易條件包括需要取得9個市場的競爭事務當局首肯，由於一直未獲中國監管方同意而擱置，令高通須承擔2億美元交易終止賠償費用，並成為中美貿易爭端的受害者之一。

遲左 高通已經唔玩